**莫斯科大公**（）是[中世纪](../Page/中世纪.md "wikilink")[俄罗斯封建分裂时期](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[莫斯科公国统治者的称号](../Page/莫斯科公国.md "wikilink")。

## 历史

“[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")”这个地名在俄罗斯[编年史中第一次出现](../Page/编年史.md "wikilink")，是在著名的[苏兹达尔王公](../Page/苏兹达尔.md "wikilink")[长手尤里统治时期](../Page/长手尤里.md "wikilink")（具体为1147年）。当时它只是一个小集市。因此，长手尤里常常被认为是莫斯科的建立者。

从12世纪到[蒙古人入侵](../Page/蒙古帝国.md "wikilink")，莫斯科的发展规模极其有限。它只是[弗拉基米尔公国的一个不太重要的货物集散地](../Page/弗拉基米尔.md "wikilink")，也没有自己的[王公](../Page/王公.md "wikilink")。蒙古人的征服改变了这种情况，随着一些古老的[城市因蒙古人的蹂躏而衰落下去](../Page/城市.md "wikilink")，莫斯科逐渐引起了一些王公的注意。1263年，[诺夫哥罗德王公兼](../Page/诺夫哥罗德.md "wikilink")[弗拉基米尔大公](../Page/弗拉基米尔.md "wikilink")[亚历山大·涅夫斯基将莫斯科作为自己最小的儿子](../Page/亚历山大·涅夫斯基.md "wikilink")[丹尼尔·亚历山德罗维奇的领地](../Page/丹尼尔·亚历山德罗维奇.md "wikilink")。从丹尼尔·亚历山德罗维奇开始一代代出了许多能干的统治者。

在蒙古人对俄罗斯近300年的统治中，莫斯科大公的权力逐渐强大起来。莫斯科大公在俄罗斯各王公中采取了最有力的政策：对[金帐汗国的蒙古统治者巧妙应付](../Page/金帐汗国.md "wikilink")，争取[东正教的支持](../Page/俄罗斯正教会.md "wikilink")，削弱其他王公的力量。在最具代表意义的、争夺[弗拉基米尔大公称号的斗争中](../Page/弗拉基米尔大公.md "wikilink")，莫斯科大公挫败了[特维尔大公和](../Page/特维尔大公.md "wikilink")[梁赞大公的竞争](../Page/梁赞大公.md "wikilink")，使这个有用的头衔几乎为莫斯科大公家族所垄断。1378年，大公[德米特里·顿斯科伊击败金帐汗国的军队](../Page/德米特里·顿斯科伊.md "wikilink")，从而打破了蒙古人不可战胜的神话。在大公[伊凡三世时代最后摆脱了蒙古人的统治](../Page/伊凡三世.md "wikilink")，并且消灭了大多数有封邑的公爵，基本完成了俄罗斯国家的统一。在一些文献中，伊凡三世已经被称为[沙皇](../Page/沙皇.md "wikilink")。1547年，大公[伊凡四世加冕为沙皇](../Page/伊凡四世.md "wikilink")，莫斯科大公头衔遂成为历史。

## 早期王公

  - 约1238年，[弗拉基米尔·尤里耶维奇](../Page/弗拉基米尔·尤里耶维奇.md "wikilink")
  - 1246年—1248年，[米哈伊尔·雅罗斯拉维奇·霍罗布里特](../Page/米哈伊尔·雅罗斯拉维奇·霍罗布里特.md "wikilink")
  - 1248年—1263年，[鲍里斯·米哈伊洛维奇](../Page/鲍里斯·米哈伊洛维奇.md "wikilink")

## 历任大公

  - 1276年 - 1303年，[丹尼尔·亚历山德罗维奇](../Page/丹尼尔·亚历山德罗维奇.md "wikilink")
  - 1303年 - 1325年，[尤里·丹尼洛维奇](../Page/尤里·丹尼洛维奇.md "wikilink")
  - 1325年 - 1340年，[伊凡一世](../Page/伊凡一世.md "wikilink")
  - 1340年 - 1353年，[谢苗一世](../Page/谢苗一世.md "wikilink")
  - 1353年 - 1359年，[伊凡二世](../Page/伊凡二世.md "wikilink")
  - 1359年 - 1389年，[德米特里·伊凡诺维奇](../Page/德米特里·伊凡诺维奇.md "wikilink")
  - 1389年 - 1425年，[瓦西里一世](../Page/瓦西里一世.md "wikilink")
  - 1425年 - 1433年，[瓦西里二世](../Page/瓦西里二世.md "wikilink")
  - 1433年，[尤里·德米特里耶维奇](../Page/尤里·德米特里耶维奇.md "wikilink")
  - 1433年 - 1434年，[瓦西里二世](../Page/瓦西里二世.md "wikilink")
  - 1434年，[尤里·德米特里耶维奇](../Page/尤里·德米特里耶维奇.md "wikilink")
  - 1434年，[瓦西里·科索伊](../Page/瓦西里·科索伊.md "wikilink")
  - 1434年 - 1445年，[瓦西里二世](../Page/瓦西里二世.md "wikilink")
  - 1445年，[德米特里·舍米亚卡](../Page/德米特里·舍米亚卡.md "wikilink")
  - 1445年 - 1446年，[瓦西里二世](../Page/瓦西里二世.md "wikilink")
  - 1446年 - 1447年，[德米特里·舍米亚卡](../Page/德米特里·舍米亚卡.md "wikilink")
  - 1447年 - 1462年，[瓦西里二世](../Page/瓦西里二世.md "wikilink")
  - 1462年 - 1505年，[伊凡三世](../Page/伊凡三世.md "wikilink")
  - 1505年 - 1533年，[瓦西里三世](../Page/瓦西里三世.md "wikilink")
  - 1533年 - 1547年，[伊凡四世](../Page/伊凡四世.md "wikilink")

[Category:君主列表](../Category/君主列表.md "wikilink")
[Category:欧洲君主列表](../Category/欧洲君主列表.md "wikilink")